No. 400-A 無量壽經起信論敘

同學友彭生紹升。述無量壽經起信論成。書命有高曰。勉敘之。有高諷經論。反覆。光明雲流。骸藏郁潔。喉舌聽視。曠若新有。冰漁膏釋。弗礙弗膠。閣卷欣慶。讚歎作禮。善哉彭生。乃能發起如是大心。乃能擔荷如是大法。乃能唱演如是妙義。乃能流布如是經典。善哉彭生。不忘囑累。不忘宏誓。快得遭逢聖清樂國。仁壽光被。萬億器界恒沙有情。應共信受。應共證入。無量壽經。今正是時。我觀有情。希望壽命。黃髮難老。百千萬歲。我觀有情。欲無彀期。宮室被服。飲饌什器。園池華鳥。及與音樂。未得欲得。得已欲備。備已欲富。富已欲好。此好彼未。欲彼俱好。彼俱好已。又欲精良。一一精良。淫巧瓌奇。欲轉變生。匪有竟閾。我觀有情。欲善眷屬。色澤壯姣。知心順恉。迎機赴節。團圞和合。富貴聰明。我觀有情。微塵計校。束歸貪欲。不出斯等。諸斯等欲。承誰恩力。舉體光明。無量壽經。無始無明。執吝成想。想幻塵勞。虗妄影事。無住為本。生滅為性。盤古開天。英雄大人。廊廟金貂。巖穴黃緇。散材下走。靡哲靡愚。腸中車輪。轉轉不淨。污薉淨田。雝塔苦本。助發苦芽。蕃苦枝葉。點綴苦華。結苦果仁。甘苦謂飴。戀苦護苦。立苦辨說。建苦皷旗。為苦效忠。爭鋒決勝。如聾如盲。有耳有目。聞見是經。依正莊嚴。功德殊勝。如海爰居。見鐘鼎陳。駭怖竄逃。謂當謀我。離本久遠。智梏情遷。為鸒為蜩。笑九萬矣。游盤豕蝨。湯火寧知。廟犧麗碑。枯魚過河。求悔再及。而并不得。不其痛而。我釋迦尊。慈愍有情。火宅毒藥。昧珠客作。窮露癡顛。順其欲然。激揚引導。權巧方便。曲垂濟拯。十二部經。廣說淨土。而于是經。專指西方。觀經觀行。小本勸信。是經願門。尤異方便。我友彭生。入是願門。竺念有情。繹經述論。謂發大願。全憑信根。于是博攷。大乘經典。約采菁華。疏瀹正信。于是乃知。欲為苦本。欲為道本。用欲知方。出宣大願。于是乃知。佛大願力。我大願力。無二無別。平等平等。于是乃知。十方淨土。依正莊嚴。佛非有餘。我非虧欠。于是乃知。婬怒癡性。當體空寂。無量壽經。無終無始。生佛正等。作如是觀。豈得不信。火則能燒。冰則能寒。飯則能飽。烏啄能毒。如是信已。離信名字。開大願門。出生念力。一聲佛號。忘義忘年。敬作頌曰。

歸命西方淨滿尊　圓密三身無量壽

歸命難思真教體　歸命難數聖賢僧

寶臺巍巍淨光明　徧照微塵國土眾

本師親口如是說　是故決定攝受我

我自未度願度人　願我聖清萬萬禩

太平豐熟人康和

念佛同報君親恩　人人念佛為忠臣

人人念佛為孝子　人人念佛安處善

人人念佛樂循理　良男淑女家家有

甘雨景風調四敘　人人念佛了自性

人人念佛證唯心　一期報盡共往生

見佛聞法克大果　不離安養入諸剎

還以念佛教眾生　六波羅蜜一聲佛

諸陀羅尼一聲佛　如幻聞熏聞中持

諸圓通根盡皆攝　我禮十方發是願

十方三寶證明我　更願善友若彭生

生生會值為道侶　我願如空非思量

是故歸命無量壽

聖清乾隆四十年旃蒙協洽之歲十一月既望越翼日佛弟子羅有高撰

No. 400

無量壽經起信論卷上

菩薩戒弟子　彭際清　述

無量壽經者。如來稱性之圓教。眾生本具之化儀也。原夫真如界內。解脫門中。本無一法而徧入微塵。普應羣機而畢竟空寂。特以眾生不了心源。妄纏苦聚。幻生幻滅。倐墜倐升。將欲拔輪迴之本。斷愛慾之因。不開念佛之門。孰識歸家之路。以是法王垂愍。願網宏張。攝諸佛所護之經。嚴眾生本淨之土。無邊覺海。全收塵剎波灡。不盡慈雲。永沛大千雨露。遂使洪名舉處。頓竭罪源。一念圓時。疾登寶地。自他不隔。越十萬億剎而非遙。凡聖無差。即三十二相而同具。所貴是心作佛。即佛明心。會萬善以同歸。執一心而不亂。妙蓮華內。期母子之終逢。白毫相中。何苦樂之有間。從此握文殊之智印。滿普賢之願王。不動纖毫而獲諸三昧。匪移跬步而徧往十方。遂得記授菩提。位階不退。如斯方便。莫殫深恩。凡具靈知。普應信受。其或執有排空。滯情迷性。戀百年之幻質。昧萬古之徽猷。轉蛣蜣之丸。漫期狆舉。耀蜉蝣之羽。曾不終朝。流離窮子。認絕域為家鄉。顛倒浮生。鎖真覺於夢夜。縱使耳提面命。誰能覩指知歸。亦不破相窮空。執藥成病。拒慈尊於心外。棄樂土以如遺。惟知味靜躭閒。不顧埋真背覺。如覩隙中過影。罔窮杲日之光明。但看勺水興波。不信歸墟之浩蕩。此則城東老母。障面徒勞。演若達多。失頭自怖者矣。嗚呼。人身難得。至道難聞。一息不來。已成隔世。三塗再出。知復何年。火宅炎炎。尚戀嬉遊之具。恒沙莽莽。難窮往返之身。祇因不了一心。遂至長淪浩劫。果欲橫超三界。何如直往西方。佛說淨土諸經。約有四五。語其該備。莫此為先。惜乎諸師疏解。未及闡揚。王氏校刪。半多訛舛。不揣闇汶。略舉綱宗。旁引契經。會歸一實。一明教體。二明教相。三明歸趣。四別釋經文。五迴向極樂。總名起信論者。破空有之邪執。明圓頓之正宗。廓諸師未被之機。救龍舒妄刪之失。庶幾開佛知見。示佛知見。悟佛知見。入佛知見。廣引羣生。同歸極樂云爾。

一明教體

欲明教體。當觀法性。夫法性者。不生不滅。不斷不常。心亦強名。土於何寄。然非心非土。而即土即心。取舍俱捐。見聞絕待。豈可橫生計較。妄說是非。略標四義。以究法源。一。自他不二義。二。性相不二義。三。因果不二義。四。生佛不二義。

一自他不二義者。諸佛法身。徧周沙界。全自全他。不相違礙。約化儀中現有主伴。如毗盧遮那為主。則十方諸佛為伴。乃至不可說不可說微塵數佛剎。無不是毗盧遮那法界。如無量壽為主。則十方諸佛為伴。乃至不可說不可說微塵數佛剎。無不是無量壽法界。故此經言無量壽佛。光照東方恒沙佛剎。南西北方四維上下。亦復如是。法性實爾。無有分齊。如首楞嚴經言。我以妙明不滅不生。合如來藏。而如來藏。唯妙覺明。圓照法界。是故於中一為無量。無量為一。小中現大。大中現小。不動道場。徧十方界。身含十方無盡虗空。於一毛端。現寶王剎。坐微塵裏。轉大法輪。是故當知無量壽佛。普現十方一切眾生之前。不可以有思惟心而生分別。或言華嚴為實。極樂為權。當知不爾。諸佛法身。非自他故。問然則何故舍毗盧而念無量。答。釋迦指示故。無量本願故。十念往生故。疾登不退故。

二性相不二義者。大乘起信論云。從本以來色心不二。以色性即智故。色體無形說名智身。以智性即色故。說名法身徧一切處。所現之色。無有分齊。隨心能示十方世界無量菩薩無量報身。無量莊嚴。各各差別。皆無分齊。而不相妨。故如華嚴經中器界塵毛形無形物皆悉演出妙法言音。具足十方法界諸莊嚴具。此經亦言。一一華中。一一光中。風聲水聲諸音樂聲。若見若聞。無一物而非佛身。無一音而非佛法。何以故。有情無情。非一非異。真如界中無彼此故。問。法性既爾。娑婆界中。何故不聞諸佛現身說法。答。常說法。無不說法時。只為情生智隔。不見不聞。若一念證入佛法界者。不離娑婆。徑登極樂。如妙法蓮華經云。眾生見劫盡。大火所燒時。我此土安隱。天人常充滿。維摩經云。我此土淨。而汝不見。此是諸佛自受用地。一切眾生所同具足。問。然則何用求生淨土。答。生即無生。土亦非土。行布不礙圓融故。相非性外故。

三。因果不二義者。此經言法藏比丘方發願已。空中讚言決定必成無上正覺。又言眾生一念念佛。則是具足無上功德。當知因該果海。果徹因原。還因華嚴初發心時。即成正覺。以法性中因果不異故。究竟不可得故。大般若經善現言。菩薩摩訶薩為用初心證得無上正等菩提。為用後心證得無上正等菩提。佛言。如然燈時。為初焰能焦炷。為後焰能焦炷。世尊。如我意解。非初焰能焦炷。亦不離初焰。非後焰能焦炷。亦不離後焰。佛言。諸菩薩摩訶薩亦復如是。非用初心證得無上正等菩提。亦不離初心證得無上正等菩提。非用後心證得無上正等菩提。亦不離後心證得無上正等菩提。若能如是信入淨土法門。一剎那間。即已嚴淨諸佛國土。即已具足無上功德。成佛度生。一時究竟。與法藏比丘無二無別。具如經說。真實不虗故。

四。生佛不二義者。大涅槃經云。我以摩訶般若。徧觀三界一切六道諸山大海大地含生。如是三界。根本性離。畢竟寂滅同虗空相。無名無識。永斷諸有。本來平等。無高下想。無見無聞。無覺無知。不可繫縛。不可解脫。無眾生。無壽命。不生不起。不盡不滅。非世間。非非世間。涅槃生死皆不可得。二際平等。等諸法故。是知無量不居極樂。眾生不住娑婆。本自無穢。從何取淨。特以眾生。不守自性。於一體中妄生同異。爰以大悲方便。而度脫之。故此經言。如是諸佛。各各安立無量眾生於佛正道。問。既生佛不可得者。何故諸佛現身接引眾生。答。華嚴經云。譬如日出。普照世間。於一切淨水器中。影無不現。普徧眾處而無來往。或一器破。便不現影。如來智日。亦復如是。普現法界。無前無後。一切眾生淨心器中。佛無不現。心器常淨。常見佛身。若心濁器破。則不得見。是則佛本不來而來。眾實不往而往。隨眾生心現往來故。

二明教相

欲明教相。當識因緣。夫因緣者。諸佛以之出世。眾生以之證真。若惟觀法性。不達因緣者。杜方便之門。無接引之分。六趣何由而出離。萬德何由而圓滿。略分四門。以標經旨。一信門。二願門。三念門。四行門。

一信門者。即經云諸有眾生聞佛名號。信心歡喜。至心迴向。願生彼國。又云。明信佛智乃至勝智等。是。華嚴經云。深信諸佛及佛法。亦信佛子所行道。及信無上大菩提。菩薩以是初發心。又云。寧於無量劫。受諸惡道苦。終不舍如來。而求於出離。維摩經云。菩薩於生死畏中。當依如來功德之力。劣解眾生。聞說諸佛不思議境界。多生疑惑。即聲聞二乘。尚不信有他方諸佛。以不識是心無外故。心外無佛故。若知是心無外。則知他佛即是自佛。不壞自他之相。斯能入無邊之佛土。起無量之行門。以自心境界不可思議。故知諸佛境界亦不可思議。至如無量壽佛所有願力功德智慧神通。圓同太虗。廓周沙界。非計可測。非情可量。若人聞是經已。決定信入。不驚不怖不畏。當知是人已於無量佛所。深植善根。當得不退轉于阿耨多羅三藐三菩提。勝諸聲聞百千萬億倍。何況其餘。故知入此門中。信為第一。毗婆沙論云。若人種善根。疑則華不開。信心清淨者。華開則見佛。何以故。一念信心。逈超情計。具佛知見故。

二。願門者。即經云遵普門大士之德。具諸菩薩無量行願。願於無量世界現成正覺。乃至法藏四十八願。及諸眾生願生彼國者。是。一切行門。從願而起。願如良苗。非苗不實故。願如良導。非導不行故。然心有廣狹。故願有大小。惟稱法界量而發心者。方能入於諸佛願波羅蜜。如華嚴經普賢告善財言。欲成就如來功德門者。當修十種廣大行願。一者禮敬諸佛。二者稱讚如來。三者廣修供養。四者懺悔業障。五者隨喜功德。六者請轉法輪。七者請佛住世。八者常隨佛學。九者恒順眾生。十者普皆迴向。惟此十願。是曰願王。一切菩薩從此起行。直至成佛。然其間有一總持門。能使所願速得成就。不離念無量壽佛求生西方。普賢偈曰。願我臨欲命終時。盡除一切諸障礙。面見彼佛阿彌陀。即得往生安樂剎。我既往生彼剎已。現前成就此大願。一切圓滿盡無餘。利樂一切眾生界。是知盡十方眾生願輪之勝。莫有過於往生安樂者。何以故。無量壽佛。無上願王。一切菩薩願王。莫不以此為究竟故。今明發願。當如西方合論中說。決得往生。一不為福田故願。願為一切眾生蔭。生淨土故。二不為眷屬故願。願治一切如來家。生淨土故。三不為病苦故願。願醫一切世間無明等瘡。生淨土故。四不為轉輪王故願。願轉諸佛法輪。作大法王。生淨土故。五不為欲界故願。願離一切微妙五欲。生淨土故。六不為色界故願。願離一切禪著。生淨土故。七不為無色界故願。願盡種種微細流注。證無量相好身。生淨土故。八不為聲聞辟支故願。願以福智二嚴。饒益一切眾生。生淨土故。九不為一世界千世界眾生故願。願代無央數世界眾生苦。拔一切世界眾生。生淨土故。十不為一阿僧祇劫千阿僧祇劫眾生故願。願代無數阿僧祇劫眾生苦。拔一切劫眾生生淨土故。

三。念門者。即經云一向專念無量壽佛。乃至十念一念念於彼佛者。是。首楞嚴經。大勢至白佛言。我憶往昔恒河沙劫。有佛出世。名無量光。十二如來相繼一劫。其最後佛。名超日月光。彼佛教我念佛三昧。譬如有人。一專為憶。一人專忘。如是二人。若逢不逢。或見非見。二人相憶。二憶念深。如是乃至從生至生。同於形影。不相乖異。十方如來憐念眾生。如母憶子。若子逃逝。雖憶何為。子若憶母。如母憶時。母子歷生。不相違遠。若眾生心憶佛念佛。現前當來必定見佛。去佛不遠。不假方便。自得心開。我本因地。以念佛心。入無生忍。今於此界。攝念佛人。歸於淨土。佛問圓通。我無選擇。都攝六根。淨念相繼。得三摩地。斯為第一。文殊所說般若經佛言。法界一相。繫緣法界。是名一行三昧。善男子。善女人。欲入一行三昧。應處空閒。捨諸亂意。不取相貌。繫心一佛。專稱名字。隨佛方所。端身正向。能於一佛念念相續。即是念中能見過去未來現在諸佛。何以故。念一佛功德無量無邊。亦與無量諸佛功德無二。如是入一行三昧者。盡知恒沙諸佛法界無差別相。又如般舟經。佛言。何因致現在諸佛悉在前立三昧。其有四眾。持戒定具。獨一處止。心念西方阿彌陀佛。今現在。去是十億萬佛剎。其國名須摩提。在眾菩薩中央說經。一切常念彼佛。譬如夢中見七寶親屬相與娛樂。覺已說之。若人念彼佛一日晝夜。若過七日七夜。阿彌陀佛於覺不見。夢中見之。心作念時。諸佛國土大山須彌幽冥之處。悉為開闢。不持神足到其佛剎。便於世間。坐見彼佛。聞所說經。如上三經具明念力不可思議。是知一念十念。乃至一向專念。無量壽佛隨眾生心。念念出現。眾生能一念念佛者。即一心清淨。一心清淨。即一身清淨。一身清淨。即多身清淨。多身清淨。即一世界清淨。一世界清淨。即多世界清淨。如是乃至不可說不可說恒河沙數世界清淨。臨命終時。隨其念力。見佛往生。自性自度。是心作佛故。四。行門者。即經云法藏比丘及諸菩薩。積集無量功德。乃至三輩往生所修功德等。是。維摩經。長者子寶積白佛言。惟願世尊說諸菩薩淨土之行。佛言。眾生之類。是菩薩佛土。所以者何。菩薩取於淨國。皆為饒益諸眾生故。譬如有人。欲於空地造立宮室。隨意無礙。若於虗空。終不能成。菩薩如是。為成就眾生故。願取佛國。願取佛國者非於空也。若菩薩欲得淨土。當淨其心。隨其心淨。則佛土淨。寶積經。佛告彌勒。發十種心往生極樂。何者為十。一者。於諸眾生。起於大慈無損害心。二者。於諸眾生。起於大悲無逼惱心。三者。於佛正法。不惜身命。樂守護心。四者。於一切法。發生勝忍。無執著心。五者。不貪利養恭敬尊重。淨意樂心。六者。求佛種智。於一切時。無忘失心。七者。於諸眾生尊重恭敬。無下劣心。八者。不著世論。於菩提分。生決定心。九者。種諸善根。無有雜染。清淨之心。十者。於諸如來。捨離諸相。起隨念心。是名菩提發十種心。由是心故。當得往生。若人於此十心。隨成一心。樂欲往生彼佛世界。若不得生。無有是處。是故行者既發願已。惟應一切所行。不離念佛。當獨居時。不離念佛。處眷屬間。不離念佛。聞說意聲。不說意聲。不離念佛。見悅意色。不悅意色。不離念佛。乃至班朝蒞官。治軍行法。不離念佛。遇刀兵劫。入羅剎羣。不離念佛。如是念佛。則能漸淨我人眾生壽者四相根本。隨順具足十波羅蜜。既能心佛之心。何難履佛之土。何以故。一淨一切淨故。

三明歸趣

欲明歸趣。當知因緣不離法性。如此經言。法藏初心。先開正覺。往生三輩。盡發菩提。若不發菩提者。如上四門不成安立。何謂發菩提心。菩提訓覺。舉要言之。當明五義。一了知一切諸佛不離自心。自心常有一切諸佛成正覺故。一了知一切佛土不離自心。自心具足一切莊嚴佛土故。一了知眾生一念念佛決定成佛。一切佛念力所成故。一了知眾生。發願求生淨土。決生淨土。一切土願力所現故。一了知自心既爾。他心亦然。有一眾生不生淨土不成佛者。是則我土不淨。我佛不成。我佛眾生。三無差別故。由此起信。是無信信。由此起願。是無願願。由此起念。是無念念。由此起行。是無行行。

云何為無信信。華嚴經云。佛子。何等為菩薩摩訶薩信藏。此菩薩信一切法空。信一切法無相。信一切法無願。信一切法無作。信一切法無分別。信一切法無所依。信一切法不可量。信一切法無有上。信一切法難超越。信一切法無生。若菩薩能如是隨順一切法。生淨信已。聞諸佛法不可思議。心不怯弱。聞一切佛不可思議。心不怯弱。聞眾生界不可思議。心不怯弱。聞法界不可思議。心不怯弱。聞虗空界不可思議。心不怯弱。聞涅槃界不可思議。心不怯弱。聞過去世不可思議。心不怯弱。聞未來世不可思議。心不怯弱。聞現在世不可思議。心不怯弱。聞入一切劫不可思議。心不怯弱。何以故。此菩薩於諸佛所。一向堅信。知佛智慧無邊無盡。十方無量諸世界中。一一各有無量諸佛。於阿耨多羅三藐三菩提。已得。今得。當得。已出世。今出世。當出世。已入涅槃。今入涅槃。當入涅槃。彼諸佛智慧。不增不減。不生不滅。不進不退。不遠不近。無知無捨。此菩薩入佛智慧。成就無邊無盡信。得此信已。心不退轉。心不雜亂。不可破壞。無所染著。隨順聖人。生如來家。護持一切諸佛種性。增長一切菩薩信解。隨順一切如來善根。出生一切諸佛方便。是名菩薩摩訶薩信藏。是故當知。無量壽佛願力功德智慧神通。於眾生心。不增不減。不生不滅。不進不退。不近不遠。無知無捨。本來是佛。更無可信。首楞嚴經。文殊言。我真文殊。無是文殊。若有是者。則二文殊。心佛亦爾。我真無量。無是無量。如是之信。方為淨信。故此經言。知一切法悉皆寂滅。聞甚深法。心不疑懼。是則名為無信信。

云何為無願願。大般若經。佛言。諸菩薩摩訶薩具最勝覺。雖能受行如是深法。而於其中不求果報。何以故。於自性無動故。善現言。能於何等自性無動。佛言。能於一切法無性自性無動。何以故。諸法自性。即是無性。無性不能現證無性。思益經。網明言。阿耨多羅三藐三菩提性。即是一切眾生性。一切眾生性。即是幻性。幻性。即是一切法性。於是法中。我不見有利。不見無利。若有菩薩希望功德利而發菩提心者。不名發大乘也。所以者何。一切法無功德利。以無有對處故。問。一切法既無功德利者。無量願王從何建立。答。從一切眾生心而建立。一切眾生性本清淨。本清淨故壽本無量。本清淨故。光亦無量。乃至地獄餓鬼畜生諸惡道苦。清淨心中本不可得故。是知一切眾生常住極樂。特於夢中幻有娑婆。幻夢醒時。娑婆安在。本無可厭。亦何所忻。但以清淨心而迴向佛故。故此經言。覺了一切法。猶如夢幻響。滿足諸妙願。必成如是剎。是則名為無願願。

云何為無念念。華嚴經。德雲比丘告善財言。善男子。我得自在決定解力。信眼清淨。智光照耀。普觀境界。離一切障。善巧觀察。普眼明徹。具清淨行。往詣十方一切國土。恭敬供養一切諸佛。常念一切諸佛如來。總持一切諸佛正法。常見一切十方諸佛。所謂見於東方一佛。二佛。十佛。百佛。千佛。百千佛。億佛。百億佛。千億佛。百千億佛。那由他億佛。百那由他億佛。千那由他億佛。百千那由他億佛。乃至見無數無量無邊無等。不可數不可稱不可思不可量不可說不可說佛。乃至見閻浮提微塵數佛。四天下微塵數佛。千世界微塵數佛。二千世界微塵數佛。三千世界微塵數佛。佛剎微塵數佛。乃至不可說不可說佛剎微塵數佛。如東方。南西北方四維上下。亦復如是。又解脫長者告善財言。我若欲見安樂世界阿彌陀如來隨意即見。我若欲見栴檀世界金剛光明如來。妙香世界寶光明如來。蓮華世界寶蓮華光明如來。妙金世界寂靜光明如來。妙喜世界不動如來。善住世界師子如來。鏡光明世界月覺如來。寶師子莊嚴世界毗盧遮那如來。如是一切悉皆即見。然彼如來不來至此。我身亦不往詣於彼。知一切佛及與我心。悉皆如夢。知一切佛猶如影像。自心如水。知一切佛所有色相。及以自心。悉皆如幻。知一切佛及以己心。悉皆如響。我如是知。如是憶念。所見諸佛。皆由自心。如是念佛。即念是佛。更無別佛。即佛是念。更無別念。無量即是念之體。念即是無量之用。體用一如。心心寂滅。佛佛全彰。圓覺經云。圓覺普照。寂滅無二。於中百千萬億阿僧祇不可說恒河沙諸佛世界。猶如空華。亂起亂滅。不即不離。無縛無脫。始知眾生本來成佛。是則不離當處。步步華臺。何待他生。塵塵淨剎。故此經言。住深定門。悉覩現在無量諸佛。一念之頃。無不周徧。是則名為無念念。

云何名無行行。華嚴經云。菩薩於如是寂滅微妙甚深最勝法中修行時。亦不生念我現修此行。已修此行。當修此行。不著蘊界處。內世間。外世間。內外世間。所起大願諸波羅蜜。及一切法。皆無有著。何以故。法界中無有法名向聲聞乘。向獨覺乘。無有法名向菩薩乘。向阿耨多羅三藐三菩提。無有法名向凡夫界。無有法名向染。向淨。向生死。向涅槃。何以故。諸法無二無不二故。金剛般若經亦云。莊嚴佛土者。即非莊嚴。是名莊嚴。問。既一切法不可得者。何用莊嚴佛土。答。一切法不可得。所以莊嚴佛土。若有一法可得。則佛與眾生各住自性。同異熾然。成敵兩立。佛不度生。生不成佛。惟一法不可得。圓滿覺場。緣起無朕。本際非動。佛事繁興。是知諸佛示現。實本無現。眾生求生。實本無生。無現而現。佛即眾生。無生而生。眾生即佛。故此經言。譬如幻師。現眾異像。為男為女。無所不變。本學明了。在意所為。是則名為無行行。

如是之法。實萬善之總門。一乘之了義。菩薩以之嚴淨國土。諸佛以之圓證菩提。法性如然。羣經共讚。但能信入。已投種於寶池。永截疑根。定往生於金地。是固本來具足。更須方便加功。都攝六根。全提一念。了得即心即佛。自知非佛非心。再釋經文。用資廣勸。

無量壽經起信論卷上